指反送中變民主革命 促京停止破壞兩制 美報告籲港府做「港人政府」

指反送中變民主革命 促京停止破壞兩制
美報告籲港府做「港人政府」

美國國際民主研究院發表報告，記述香港反送中民主運動。互聯網

【國際聲援】

【本報訊】歷時逾半年的抗爭運動屢次引起國際社會關注，美國國際民主研究院（National Democratic Institute, NDI）發表報告，總結2019年香港反送中運動。報告指出，反送中運動雖然由《逃犯條例》修訂激發，但隨着運動發展升級為民主革命，認為港人爭取民主的訴求合法合理。NDI促請特區政府設獨立委員會調查警暴、與市民對話並重啟政改，要求北京公開重申對「一國兩制」承諾，而美、英政府應持續向港、中政府施壓。

記者：張雅婷 周婷

長達32頁的《The Promise of Democratization in Hong Kong》報告，記述本港2019年下半年反送中運動，百萬人大遊行、7.1佔領立法會、7.21元朗恐襲、各區抗爭開花、11月區議會選舉民主派大勝等都有涵蓋。報告指出，示威持續多月不斷是源於香港及中央政府拒絕與抗爭者對話，特區政府甚至依賴警察平息示威，令市民更加憤怒，深化社會動盪。

斥外國勢力論無視怨氣

相關新聞：市民轟郭：讀咁多書學乜

NDI由1997年起不定期發表《The Promise of Democratization in Hong Kong》報告，今次是第19份報告。報告認為，縱然反送中浪潮持續差不多一年，運動至今仍然獲香港人廣泛支持，去年11月底區議會選舉中民主派大勝，足以證明社運仍然保持氣勢，認為必須透過談判協商解決方案。

報告其中一個題為「戲劇性升級：六月示威」的章節，狠批北京把港人的示威怒潮歸咎於「外國勢力」。去年12月，中國宣佈向五間美國非政府組織實施制裁，罪名是這些組織在香港修例風波中表現惡劣，NDI便是其中一間。報告認為，北京的指控是為了散佈錯誤訊息，亦未能認清香港示威浪潮乃源自人民真實怨氣的本質。NDI強調北京及香港政府必須明白港人關注自己的權利受侵蝕、政改步伐停滯不前，要認知港人爭取的民主訴求乃合法、合理。

報告作者之一是港大法律系退休教授、人權法專家戴大為（Michael C.Davis），他透過電郵回覆本報補充說，政府在北京默許下狙擊、逮捕溫和民主派，是北京希望港人勿再支持民主運動的威逼手段。然而，正如一眾作者在報告中強調，他不相信這些手段會成功，因為香港有太多事已岌岌可危。

戴大為又認為，北京近日明顯用盡方法、試圖收緊對香港的控制，但正如所有世上所有極權，「壓迫越大，反彈越大」，香港公民社會顯然會抗命。他又批評，親北京的特區政府種種作為明顯未有捍衞高度自治，幸港人深明問題核心，包括香港珍視的法治正受嚴重威脅，可以預見港人將會把握所有示威機會繼續反抗。

香港民主與全球民主進展息息相關，NDI向各方呼籲。報告促請北京政府公開重申對一國兩制的承諾，停止所有破壞香港在《基本法》下高度自治的行為。NDI亦建議特區政府與抗爭者對話，建立框架增加公民參與，成立獨立調查委員會追究警暴，並且確認特區政府乃「香港人的政府」，應明確拒絕北京干預法治，並且立即重啟政改。NDI同時強調香港市民應承諾非暴力抗爭，以爭取本地、國際更廣泛支持。

NDI籲國際社會、尤其是英美政府，繼續公開或私下向港、中政府表達對香港法治現況的關注，並推動香港民主。

政府發言人表示，保障人權和自由是特區政府的憲制責任，政府高度重視並堅定維護香港的人權和各項自由，外國組織不應以任何形式干預特區的內部事務。
特區政府會審時度勢，按照《基本法》及全國人民代表大會常務委員會的相關解釋和決定推動政制發展。

三大運動轉捩點

【佔領立會】佔據立法會大樓成為溫和及激進抗爭者分水嶺。

【元朗恐襲】報告稱元朗恐襲是用暴力警告民主抗爭者。

【圍攻兩大】警方去年圍攻中大，報告形容或成最嚴重暴力事件。

Sir this way

push